   

你好，我是郭大治。在前面两节课程里，我说NFT会成为未来数据确权的基础制度。然后，在讲解它的四个特性的时候，我也提到了几个典型代表案例，比如CryptoPunk、BAYC等等项目，而这些项目背后的开发公司，其实就是 [Yuga Lab](https://www.yuga.com/)。

所以，今天这节加餐课，我们就以BAYC为例，来看一下Yuga Lab是如何从NFT起步，向打造“Web 3.0迪士尼”目标迈进的故事，希望能给你带来一些关于理解NFT的新的视角。

“突破重围”的BAYC
-----------

Yuga Lab的故事，首先要从BAYC说起，因为BAYC是Yuga Lab起家的项目。

其实在当时，CryptoPunk已经开辟了PFP这个赛道，并且也获得了市场的认可，但Cryptopunk高高在上的价格，却成为了限制其进一步扩张的障碍。而BAYC就看到了这个机会，于是决定采取一种更加“平等和友好”的方式，将“无聊猿”（Bored Ape）推向市场。

他们把BAYC的发行价全部定在了0.08ETH这个非常亲民的价位上，同时还创新性地赋予所有BAYC的持有人**完整的商业版权**，赋予持有人可以基于BAYC的形象进行**二次开发和商业化运营**的权益，比如授权生产周边商品，或者利用无聊猿IP开展商业活动的权益。

由此一来，对于售价只有0.08ETH约合200美金的BAYC来说，你其实也能直观地感受到他们所代表的商业利益，而这样的做法也让BAYC社区产生了一种“共创和共赢”的氛围。

通过这种操作，BAYC的持有者们就开始变得非常活跃，他们不仅在Twitter上将自己的头像更换成了这些“猿猴”，同时也开始互相关注对方，而且还在 [Discord](https://discord.com/)（一款为社群设计的免费网络实时通话软件与数字发行平台）上面设立了“无聊猿”总群和各种细分频道，只有持有BAYC的人才能加入这类社群。

而且与此同时，持有“无聊猿”的名人名单也在不断增长，比如NBA球星库里、明星余文乐都出现在了这个行列当中。

所以，**活跃的社群、名人效应，以及可直接变现的商业价值**，就使得BAYC的二级市场交易持续活跃，再加上不断增强的社区粘性，也让他们的二级市场价格一路走高。而不断推高的二级市场价格，又转变成了早期持有者身上的财富效应。

这就使得BAYC在2022年4月23日，达到了市值的最高峰值42.3亿美元，仅次于CryptoPunk，位列全球NFT市场市值第二的位置。

收购融资、发行治理代币与售卖元宇宙土地
-------------------

好了，讲到这里，你是不是以为，一个从4万美元起家，一年之内创造40亿市值的故事可以完美地结束了？创业团队那么多，能够创造这样成绩的团队确实也没几个，但BAYC却没有在这里停下他们的脚步，而且他们还为自己设置了一个“Web 3.0版本的迪士尼”的宏伟目标！

接下来，我们再一起来看看BAYC是如何继续前行，朝着自己的梦想迈进的吧。

事实上，BAYC还是坚持自己一直以来惯用的套路，就是**持续为社区成员赋能**，虽然也有很多团队认可这个模式，但显然只有BAYC执行得更彻底，走得更远。

在2021年8月，BAYC给每位社区成员发放了一瓶“血清”，将这瓶“血清”和“无聊猿”混合之后，每位社区成员就可以获得一枚自己“创造”出来的“突变猿”（Mutant Ape），也就是MAYC（Mutant Ape Yacht Club）。MAYC是目前市值排名第六的PFP项目。

2021年12月，BAYC和Adidas合作联名款产品，将自己塑造成了阿迪达斯这一全球知名运动品牌进入NFT世界引路人的角色。

然后在2021年下半年，Yuga Labs在社区运营和拓展的道路上持续推进的同时，对于**战略层面**的思考也越来越清晰了。进入2022年，Yuga Labs通过一系列的操作，清晰地向世人展示了他们是如何持续迈向打造“Web 3.0迪士尼”的目标的。

在2022年3月11日，Yuga Labs收购了CryptoPunks和 [Meebits](https://meebits.app/)，加上BAYC和MAYC，Yuga Labs已经将NFT市值排名第一、二、五、六名的IP，全部收归到了自己的名下。

然后，在3月17日，Yuga Labs发行了**ApeCoin**，并在规划中提出ApeCoin将会是ApeCoin DAO的治理凭证。这个治理代币会作为交易媒介，来推动其生态中的交易活动，并会成为访问某些稀缺资源或者参加某些社区专属活动的参与凭证。同时，这个ApeCoin也是第三方开发者在APE生态进行开发和创作的贡献凭证。

也就是说，ApeCoin会成为打通Yuga Labs所有项目，比如BAYC和MAYC以及其他合作项目的底层支撑。

而除了收购和发行治理代币之外，在3月23日，Yuga Labs还以40亿美元估值融资了4.5亿，参与方包括a16z、Animoca Brands和FTX等。

我们知道，[a16z](https://zh.wikipedia.org/zh-cn/Andreessen_Horowitz) 是互联网界和加密社区最活跃的风投机构，也是Web 3.0领域最活跃的投资机构之一，已在Web 3.0多个赛道进行布局；[Animoca Brands](https://www.animocabrands.com/) 是NFT和GameFi领域投资最多，也是最活跃的投资机构，比如他们投资了 [The Sandbox](https://www.animocabrands.com/the-sandbox-announces-multiple-hong-kong-partnerships-to-create-mega-city-in-the-metaverse) 和 [Axie Infinity](https://www.animocabrands.com/why-we-continue-to-invest-and-support-sky-mavis) 等知名项目；而FTX是一家数字资产交易所，但同时也孵化了Solana（一个具有智能合约功能的公共区块链平台）等项目。

可以见得，这些机构的参与，无疑为Yuga Labs聚集了一批最资深、最活跃，也是最富探索精神的合作伙伴。

而在前不久的4月30日，Yuga Labs发布了元宇宙游戏Otherside预告，并同日开展土地发售，Otherside是由Yuga Labs联合Animoca Brands共同打造的，它的主要特点在于可以建造一个汇集了各种NFT IP的元宇宙，同时还可以为用户提供UGC的创作机会。这次土地发售的收入大约为3.2亿美元，而这一步操作，也使得Otherdeed成为了NFT市场市值排名第四的项目。

所以你可以发现，从收购到募资，再到治理代币的发行，再到元宇宙土地的售卖，在短短两个月的时间里，Yuga Labs如行云流水、一气呵成，把每一件被业内机构写在自己的重大规划中的事情，都提前一步变成了现实。

那么，从汇聚资源的角度来讲，Yuga Labs获得了一个梦幻般的开局，但是摆在Yuga Labs面前的，却依然是一条从未有人涉足的蛮荒之路。站在产品的角度来看，募集成功并不一定意味着产品的成功，而Yuga Labs只凭借自己对市场时机的把握，就实现了市场资源的整合。

落地商业模式的三个“门槛”
-------------

当然，后续如果他们能够实现商业模式的落地，才算真正形成商业闭环。目前，距离商业模式的落地，至少还有三大“门槛”摆在Yuga Labs面前。

**一是Yuga Labs缺乏游戏运营的经验。**Otherside项目的成败关键是运营，而且Otherside其实是Yuga Labs打造Web 3.0版本迪士尼的关键。

**二是用户规模不足。**以BAYC为代表的一系列IP虽然市值比较高，品牌优势也突出，但持有Yuga Labs旗下各类IP资产的用户，大概只在10万+的规模，这个数据对比大型游戏的用户数据来说，还是有着比较大的差距的，距离打造元宇宙的目标差距也更大。

至于第三个门槛，就是BAYC是以亲民路线起家的，他们通过二级市场的财富效应，使其社区形成了比较强的凝聚力。但是呢，Yuga Labs在后期的操作，不管是ApeCoin代币发行，还是OtherDeed土地拍卖，都对早期用户进行了[空投](https://zh.wikipedia.org/zh-cn/%E7%A9%BA%E6%8A%95_(%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE))，这种“富者越富”的操作和被他们收购的CryptoPunk越来越像。所以，**如何在保护早期社区成员利益和扩展社区规模之间取得平衡**，就是他们需要直接面对的又一个问题。

总之，Yuga Labs还不能算是一个完整的成功的案例，而只能算是一个完美的开局，但仅仅是这个开局，也为行业的发展打开了新的思路，期待接下来的时间他们能有更多的精彩呈现。

小结
--

其实，我讲了这么多NFT的发展和应用，主要目的就是希望你能在了解NFT的基础之上，打开关于NFT应用的想象空间。那么，结合这些已有的案例，你是不是也有一些想法，希望能通过NFT实现呢？

要知道，在这个领域并没有所谓的专家，Yuga Labs的四位创业者提前行动了一步，就下出了一盘很大的棋，而NFT的机会一定不是只为他们准备的，你也有机会成为下一个开拓者。

好了，如果你也在NFT这方面有过一些探索，欢迎在留言区说说你的感受和见解，咱们一起交流，另外也欢迎把今天的内容分享给更多的朋友。